[Dihedral_angle.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dihedral_angle.svg "fig:Dihedral_angle.svg")

**二面角**（）是两个相交平面之间的夹角。在[立体几何中](../Page/立体几何.md "wikilink")，它被定义为一条[直线和两个半平面的](../Page/直线.md "wikilink")[并集](../Page/并集.md "wikilink")，这条直线是两个半平面的公共[边](../Page/边.md "wikilink")。在高维中，二面角表示两个[超平面之间的夹角](../Page/超平面.md "wikilink")。\[1\]

在[化学中](../Page/化学.md "wikilink")，二面角是分子中的两个分别由三个原子组成的平面之间的夹角，一共涉及四个原子，公共边是一个[化学键](../Page/化学键.md "wikilink")（两个原子），平面则由另两个原子分别与该化学键构成。

## 立体几何

一条[直线和两个半平面的](../Page/直线.md "wikilink")[并集组成的图形叫做](../Page/并集.md "wikilink")**二面角**，这条直线叫做**二面角的棱**，这两个半平面叫做**二面角的面**。

棱为\(AB\)、在半平分别为\(\alpha\ ,\beta\)的二面角记作二面角\(\alpha\ -AB -\beta\)。

也可在\(AB\)外、半平面\(\alpha\ ,\beta\)内，分别取点\(P,Q\)，将这个二面角记作二面角\(P-AB-Q\)，也可记作\(^2\angle\Alpha\Beta\)。

如果棱记作\(l\)，那么这个二面角记作\(\alpha\ -l-\beta\)或\(P-l-Q\)。

在二面角\(\alpha\ -l-\beta\)的棱\(l\)上任取一点\(O\),以点\(O\)为垂足，在半平面\(\alpha\)和\(\beta\)内分别作射线\(OA\)和\(OB\)垂直于棱\(l\)，那么射线\(OA\)和\(OB\)所构成的\(\angle\ AOB\)叫做**二面角的平面角**。

## 数学背景

若两个相交平面在[笛卡尔坐标中的方程分别为](../Page/笛卡尔坐标.md "wikilink")

\[a_1 x + b_1 y + c_1 z + d_1 = 0\]

\[a_2 x + b_2 y + c_2 z + d_2 = 0 \,\, ,\] 则它们之间的二面角 \(\varphi\) 为：

\[\cos \varphi = \frac{\left\vert a_1 a_2 + b_1 b_2 + c_1 c_2 \right\vert}{\sqrt{a_1^2+b_1^2+c_1^2}\sqrt{a_2^2+b_2^2+c_2^2}} \,\, .\]

另一种方法是计算两个平面的[法向量](../Page/法线.md "wikilink")**n**<sub>A</sub>和**n**<sub>B</sub>之间的夹角：

\[\cos \varphi = \frac{ \left\vert\mathbf{n}_\mathrm{A} \cdot \mathbf{n}_\mathrm{B}\right\vert}{|\mathbf{n}_\mathrm{A} | |\mathbf{n}_\mathrm{B}|} \,\, ,\]

其中**n**<sub>A</sub> •
**n**<sub>B</sub>是两个向量的[点积](../Page/数量积.md "wikilink")，|**n**<sub>A</sub>|
|**n**<sub>B</sub>|是两个向量的[模的乘积](../Page/范数.md "wikilink")。\[2\]

任何平面也可以由位于该平面的两个非共线向量来描述；他们的[叉积是平面的法向量](../Page/向量积.md "wikilink")。因此，二面角可以由三个向量**b**<sub>1</sub>、**b**<sub>2</sub>和**b**<sub>3</sub>定义，形成两对非共线向量：\[3\]

\[\varphi = \operatorname{atan2} \left( \big([\mathbf{b}_1 \times \mathbf{b}_2]\times [\mathbf{b}_2 \times \mathbf{b}_3]\big) \cdot \frac{\mathbf{b}_2}{|\mathbf{b}_2|} \,\, , \,\, [\mathbf{b}_1 \times \mathbf{b}_2] \cdot [\mathbf{b}_2 \times \mathbf{b}_3] \right) \,\, ,\]

其中[atan2是二個參數的](../Page/atan2.md "wikilink")[反正切函數變體](../Page/反正切函數.md "wikilink")，一般而言，atan2(y,
x) 等價於 atan(y/x)。

## 立体化学

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Synantipericlinal.svg" title="fig:Synantipericlinal.svg">Synantipericlinal.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Newman_projection_butane_-sc.svg" title="fig:Newman_projection_butane_-sc.svg">Newman_projection_butane_-sc.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sawhorse_projection_butane_-sc.png" title="fig:Sawhorse_projection_butane_-sc.png">Sawhorse_projection_butane_-sc.png</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>构象名称</p></td>
<td><p><em>syn</em>-正<a href="../Page/丁烷.md" title="wikilink">丁烷</a><br />
<a href="../Page/纽曼投影.md" title="wikilink">纽曼投影</a></p></td>
<td><p><em>syn</em>-正<a href="../Page/丁烷.md" title="wikilink">丁烷</a><br />
锯木架投影</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[Butane_conformations.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Butane_conformations.jpg "fig:Butane_conformations.jpg")

在[化学中](../Page/化学.md "wikilink")，**扭转角**（）被定义为二面角的特定例子，描述了通过[化学键连接的分子的两个部分的几何关系](../Page/化学键.md "wikilink")。\[4\]\[5\]

在[立体化学中](../Page/立体化学.md "wikilink")，[分子中的每三个](../Page/分子.md "wikilink")（非共线）原子都决定了一个平面。当两个这样的平面相交时，它们之间的角度便是二面角。二面角用于描述具体的[分子构象](../Page/構象異構.md "wikilink")\[6\]。角度在0°和±90°之间的立体化学构象被称为*syn*（s，顺）；在±90°和180°之间的为*anti*（a，反）。类似地，角度在30°和150°之间或-30°和-150°之间的被称为*clinal*（c，错），而在0°和±30°或±150°和180°之间的被称为*periplanar*（p，叠）。

这两种术语可以组合起来，以定义四个角度范围：0°至±30°为顺叠（sp）；30°至90°和-30°至-90°为顺错（sc）；90°至150°和-90°至-150°为反错（ac）；±150°至180°为反叠（ap）。顺叠构象也被称为顺式（*syn*-或*cis*-）构象；反叠构象也被称为反式（*anti*-或*trans*-）构象；顺错构象也被称为[邻位交叉](../Page/邻位交叉.md "wikilink")、間扭（*gauche*或*skew*）构象。

例如，对于正[丁烷](../Page/丁烷.md "wikilink")，可以用两个中心碳原子和任一个甲基碳原子来分别指定两个平面。本节开头（上图）所示的*syn*-构象具有60°的二面角，比180°二面角的*anti*-构象更不稳定。

对于大分子使用，建议使用符号T，C，G<sup>+</sup>，G<sup>-</sup>，A<sup>+</sup>和A<sup>-</sup>分别表示ap，sp，+sc，-sc，+ac和-ac。\[7\]

### 蛋白质

[Protein_backbone_PhiPsiOmega_drawing.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Protein_backbone_PhiPsiOmega_drawing.svg "fig:Protein_backbone_PhiPsiOmega_drawing.svg")

拉氏图（也称为Ramachandran图或\[*φ*,*ψ*\]图），由G·N·Ramachandran、C·Ramakrishnan和V·Sasisekharan在1963年最初开发\[8\]，是一种形象化[蛋白质结构中能量](../Page/蛋白质结构.md "wikilink")（位阻）允许的[氨基酸残基的二面角](../Page/氨基酸.md "wikilink")*ψ*与*φ*的关系的方式。右图展示了骨架二面角*φ*和*ψ*的定义\[9\]（Ramachandran称为*φ*和*φ*'）。

在[蛋白质链中](../Page/蛋白质.md "wikilink")，三个二面角被定义为*φ*（phi），*ψ*（psi）和*ω*（omega），如图所示。[肽键的平面性通常使得](../Page/肽键.md "wikilink")*ω*被限制为180°（典型*trans*情况）或0°（罕见*cis*情况）。*trans*和*cis*异构体的[α-碳之间的距离分别为大约](../Page/α-碳.md "wikilink")3.8和2.9
Å。*cis*异构体主要在Xaa-[Pro肽键](../Page/脯氨酸.md "wikilink")（其中Xaa是任何[氨基酸](../Page/氨基酸.md "wikilink")）中观察到。

侧链二面角倾向于聚集在180°，60°和-60°附近，称为*trans*，*gauche<sup>+</sup>*和*gauche<sup>-</sup>*构象。某些侧链二面角的稳定性受到*φ*和*ψ*值的影响\[10\]。例如，当*ψ*接近-60°时，*gauche<sup>+</sup>*旋转异构体的侧链中的[γ-碳和下一个残基的氮之间就会有直接的](../Page/γ-碳.md "wikilink")[位阻相互作用](../Page/位阻.md "wikilink")\[11\]。

#### 从二面角转换为链中的笛卡尔坐标

在聚合物特别是蛋白质中，常常用内部坐标来描述主链，也即把二面角和键长按照顺序列表。但是，某些类型的[计算化学反而使用](../Page/计算化学.md "wikilink")[笛卡尔坐标](../Page/笛卡尔坐标.md "wikilink")。在计算结构优化中，一些程序需要在迭代过程中在这些表示法之间来回转换，这项工作可能占用大部分计算时间。对于有很多迭代或长链的过程，它也可能引入累积的数值不准确性。虽然所有的转换算法会产生数学上相同的结果，但它们的运算速度和数字精度不同。\[12\]

## 几何

每个多面体在每条边上都有一个二面角，用于描述以该边为公共边的两个面的关系。该二面角也被称为**面角**，其计算的是多面体的内角。面角0°意味着两个面法向量是反向平行的，而且两个面相互重叠，这意味着它是退化多面体的一部分。面角为180°意味着这些面是平行的，如在镶嵌中。在多面体的凹部，可以存在大于180°的面角，在基础数学二面角的取值范围上有争议目前认为取值为\[0，180\]。

边传递多面体中的每个二面角大小相同。这包括5个[正多面体](../Page/正多面体.md "wikilink")，4个星型正多面体，两个拟正多面体和两个拟正对偶多面体。

给定一个在共同顶点P上相交且具有边AP、BP和CP的多面体的三个面，包含APC和BPC的面之间的二面角的余弦为：\[13\]

\[\cos\varphi = \frac{ \cos (\angle \mathrm{APB}) - \cos (\angle \mathrm{APC}) \cos (\angle \mathrm{BPC})}{ \sin(\angle \mathrm{APC}) \sin(\angle \mathrm{BPC})} \,\, .\]

## 参见

  - [阻转异构](../Page/阻转异构.md "wikilink")
  - [顺反异构](../Page/顺反异构.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [木工中的二面角](http://tips.fm/entry.php?3972-Woodworking-The-Dihedral-Angle)
    - Tips.FM
  - [5个正多面体的分析](http://kjmaclean.com/Geometry/Platonic.html)，给出了这些精确值的逐步推导

[Category:立体化学](../Category/立体化学.md "wikilink")
[Category:蛋白质结构](../Category/蛋白质结构.md "wikilink")
[Category:立體幾何](../Category/立體幾何.md "wikilink")
[Category:角](../Category/角.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.

9.

10.

11.

12.

13.